朱經緯罪成的啟示 （時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

朱經緯罪成的啟示
（時事評論員 黃世澤） - 黃世澤

論壇

退休警司朱經緯被判襲擊致造成身體傷害罪罪成。資料圖片

在佔旺期間於傳媒鏡頭下濫用武力，用警棍毆打市民的朱經緯，被法官宣判罪名成立，並且未判刑已經要還柙，很大機會被判入獄。由於朱經緯在執行職務期間犯案，他的公務員退休福利有可能受影響。由朱經緯的下場，對那些以為盲從上級指令便是盡忠職守的警員，不論警隊高層，還是基層，都不無啟示。

首先，雖然香港法治嚴重倒退，但只要香港要某程度上維持普通法制度，法院要維持國際上聲譽，警員眾目睽睽下亂打人是仍得負上刑責。縱使香港並無像英國一樣，將檢控部門獨立，令檢控部門決定不受問責官員所左右。但由於香港市民有發出私人刑事傳票自行聘用律師起訴的權力，政府縱然一而再、再而三想包庇朱經緯，只不過由於受害者已經發出最後通牒，準備發出私人刑事傳票檢控，警方才不得不拘捕朱經緯。

筆者相信，如果日後市民在參與社運過程中多拍攝片段，而這些片段經常用作檢控濫權警員，就算警隊高層指令前線警員濫用權力，前線警員因要保住自己的飯碗和前途有所顧忌，畢竟警員濫用武力而得的案底，基本上不會得到國際社會以至僱主的同情，政治投機分子的所謂支持其實都只是用作取悅中共，而不會落實到那些警員手上。

一旦市民可以靠自己或傳媒的力量取得有力的證據，投訴警察課並不可能隻手遮天，甚至在梁粉橫行的監警會，仍然以壓倒票數通過要求投訴警察課重新處理針對朱經緯的投訴，因為一旦市民自行檢控，政府將會十分尷尬，而且市民一旦提出檢控，難保不會將梁振英、曾偉雄等在鎮壓佔中上居關鍵角色的人一併檢控，沒有警隊高層的指令和共識，以朱經緯如此資深的高級警官，並不會貿然在鏡頭前毫無顧忌下亂打市民，好像不怕被檢控似的。

警員要自保須自省自重

另一方面，由七警到朱經緯，他們干犯的罪行其實都是嚴重的《侵害人身罪條例》相關的罪行，而身為執法人員干犯襲擊一類的罪行，其實是罪加一等。遊行集會相關所謂「擾亂」社會秩序的罪行，與襲擊相比，明顯襲擊一類罪行是重得多。佔中期間，執法人員所干犯的罪行比示威者嚴重得多時，是否反映警隊內部文化，在梁振英、曾偉雄等人的洗腦下，變得是非輕重不分？

在納粹德國時，很多參與聲稱執行指令的軍警人員仍被法院判處極重刑罰，甚至極刑，除了他們參與的罪行令人髮指外，更重要的是，執法人員熟悉法律，以他們的專業而言，他們比一般市民更應清楚那些行為是違反法紀，有那些武力不被授權使用，濫用武力是明顯的專業失德，罪加一等。

如果警隊中人希望維持自己的專業形象，仍想市民尊重警隊是維持法紀的專業隊伍，警員保持政治中立，並且向來自高層執行違法任務壓力說不變得十分之重要，因為這也是警員真正的自保之道。只不過，以網上不少警員的政治言論，甚至對七警案，以至朱經緯案的立場，筆者對警隊大部份人的自省能力，以及對專業有多重視十分之懷疑，恐怕警隊有可能要經歷過一次類似二次大戰後紐倫堡大審，或東京大審的集體清算，才能明白自己的問題所在。去到那個時候，警隊早已臭名遠播，難以得到民眾尊重。

黃世澤
時事評論員

又話佔領期間好大壓力，香港做打工仔邊個唔大壓力，起碼差佬高薪厚職，仲有俱樂部宿舍比你地嘆

班黑警都痴線㗎，個乜9工會出封信話前線警員好confused